[
  {
    "chunk_id": 0,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il terremoto del Sichuan del 2008 o il terremoto del Gran Sichuan, misurato a 8.0 Ms e 7.9 Mw, e si è verificato alle 02:28:01 PM China Standard Time all' epicentro (06:28:01 UTC) il 12 maggio nella provincia del Sichuan, ha ucciso 69.197 persone e lasciato 18.222 dispersi.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "terremoto del Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      },
      {
        "mention": "terremoto del",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      },
      {
        "mention": "Gran Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q11059295"
      },
      {
        "mention": "Ms",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 1,
    "source": "squad_it",
    "text": "E' noto anche come terremoto di Wenchuan (Cinese:????; pinyin: Wènchu? n dà dìzhèn; letteralmente:\"Grande terremoto di Wenchuan\"), dopo l' ubicazione dell' epicentro del terremoto, Wenchuan County, Sichuan. L' epicentro era di 80 chilometri (50 miglia) ad ovest nord-ovest di Chengdu, capoluogo di provincia, con una profondità focale di 19 km (12 miglia). Il terremoto ha colpito anche i paesi vicini e lontani da Pechino e Shanghai-1.500 km (930 mi) e 1.700 km (1.060 mi) di distanza, dove gli edifici adibiti a uffici hanno oscillato con il tremore. Forti scosse di assestamento, un po' superiori alla magnitudo 6, hanno continuato a colpire l' area anche mesi dopo il sisma principale, causando nuove vittime e danni.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Wènchu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q5953810"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan County",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1015140"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 2,
    "source": "squad_it",
    "text": "I dati ufficiali (al 21 luglio 2008 ore 12:00 CST) hanno dichiarato che 69.197 sono stati confermati morti, di cui 68.636 nella provincia del Sichuan e 374.176 feriti, di cui 18.222 scomparsi. Il terremoto ha lasciato circa 4,8 milioni di senzatetto, anche se il numero potrebbe raggiungere gli 11 milioni. Circa 15 milioni di persone vivevano nell' area colpita. E' stato il terremoto più mortale per colpire la Cina dopo il terremoto di Tangshan 1976, che ha ucciso almeno 240.000 persone, e il più forte del paese dal terremoto di Chayu 1950, che ha registrato a 8,5 sulla scala di magnitudo Richter. E' il 21° terremoto più morto di tutti i tempi. Il 6 novembre 2008, il governo centrale ha annunciato che avrebbe speso 1 trilione di RMB (circa 146,5 miliardi di dollari USA) nei prossimi tre anni per ricostruire le aree devastate dal terremoto, come parte del programma cinese di stimolo economico.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "CST",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Richter",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q2798180"
      },
      {
        "mention": "RMB",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q39099"
      },
      {
        "mention": "USA",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q114147"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 3,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il terremoto ha avuto una magnitudine di 8,0 Ms e 7,9 Mw. L' epicentro è stato in Wenchuan County, Ngawa Tibetano e Prefettura Autonoma di Qiang, 80 km ad ovest / nord-ovest del capoluogo di provincia di Chengdu, con il suo tremore principale che si verifica alle 14:28:01.42 China Standard Time (06:28:01.42 UTC), il 12 maggio 2008 della durata di circa 2 minuti, nel terremoto quasi l' 80% degli edifici sono stati distrutti.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan County",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1015140"
      },
      {
        "mention": "China Standard Time",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q6985"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 4,
    "source": "squad_it",
    "text": "Secondo uno studio della China Earthquake Administration (CEA), il terremoto si è verificato lungo la faglia Longmenshan, una struttura di spinta lungo il confine della piastra Indo-Australiana e placca eurasiatica. Le attività sismiche si sono concentrate sulla sua frattura media (nota come frattura Yingxiu-Beichuan). La rottura è durata quasi 120 sec, con la maggior parte dell' energia rilasciata nei primi 80 sec. Partendo da Wenchuan, la rottura si propagò ad una velocità media di 3,1 chilometri al secondo 49° verso nord-est, rompendosi per un totale di circa 300 km. Lo spostamento massimo ammontava a 9 metri. Il fuoco era più profondo di 10 km.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "China Earthquake Administration",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q842307"
      },
      {
        "mention": "CEA",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q137151"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 5,
    "source": "squad_it",
    "text": "Yazhou Zhoukan, con sede in Malesia, ha condotto un' intervista con l' ex ricercatore presso il China Seismological Bureau Geng Qingguo (??), in cui Geng ha sostenuto che un rapporto scritto riservato è stato inviato all' Ufficio sismologico di Stato il 30 aprile 2008, avvertendo circa il possibile verificarsi di un terremoto significativo nella regione della prefettura di Ngawa del Sichuan intorno all' 8 maggio, con una gamma di 10 giorni prima o dopo il terremoto. Il Geng, pur riconoscendo che la predizione del terremoto era ampiamente considerata problematica dalla comunità scientifica, credeva che \"più grande è il terremoto, più facile è prevedere\". Geng aveva a lungo tentato di stabilire una correlazione tra il verificarsi di siccità e terremoti; Premier Zhou Enlai ha riferito che ha preso interesse nel lavoro di Geng. La teoria di correlazione siccità-terra terremoto di Geng è stata pubblicata per la prima volta nel 1972, e ha detto di aver pronosticato con successo i terremoti di Haicheng 1975 e 1976 Tangshan. Lo stesso articolo di Yazhou Zhoukan ha sottolineato le difficoltà intrinseche associate alla previsione dei terremoti.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Yazhou Zhoukan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q5233980"
      },
      {
        "mention": "Malesia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q833"
      },
      {
        "mention": "Geng",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q4153220"
      },
      {
        "mention": "Ufficio",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q182060"
      },
      {
        "mention": "Stato",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q6256"
      },
      {
        "mention": "Geng",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q4153220"
      },
      {
        "mention": "Geng",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q4153220"
      },
      {
        "mention": "Premier Zhou Enlai",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q106122083"
      },
      {
        "mention": "Geng",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q4153220"
      },
      {
        "mention": "Haicheng",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1011073"
      },
      {
        "mention": "Tangshan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q58422"
      },
      {
        "mention": "Yazhou Zhoukan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q5233980"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 6,
    "source": "squad_it",
    "text": "In uno studio dell' USGS (United States Geological Survey) i modelli preliminari di rottura del terremoto hanno indicato uno spostamento fino a 9 metri lungo un guasto lungo circa 240 km di lunghezza e 20 km di profondità. Il terremoto ha generato deformazioni della superficie superiori a 3 metri e ha aumentato lo stress (e la probabilità che si verifichino eventi futuri) alle estremità nord-orientale e sud-occidentale del guasto. Il 20 maggio, il sismologo dell' USGS Tom Parsons ha avvertito che c' è \"alto rischio\" di una grave scossa di assestamento M>7 nelle prossime settimane o mesi.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "USGS",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      },
      {
        "mention": "United States Geological Survey",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      },
      {
        "mention": "USGS",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      },
      {
        "mention": "Tom Parsons",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q3530836"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 7,
    "source": "squad_it",
    "text": "Sismologo giapponese Yuji Yagi Yuji Yagi presso l' Università di Tsukuba ha detto che il terremoto si è verificato in due fasi:\"Il 155 miglia Longmenshan Fault tore in due sezioni, il primo uno strappo di circa sette metri, seguita da un secondo che ha tosato quattro metri\". I suoi dati hanno anche mostrato che il terremoto è durato circa due minuti e ha rilasciato 30 volte l' energia del grande terremoto di Hanshin del 1995 in Giappone, che ha ucciso oltre 6.000 persone. Egli ha sottolineato che la scarsità dell' epicentro e la densità di popolazione hanno notevolmente aumentato la gravità del terremoto. Teruyuki Kato, un sismologo dell' Università di Tokyo, ha detto che le onde sismiche del terremoto hanno percorso una lunga distanza senza perdere il loro potere a causa della fermezza del terreno nella Cina centrale.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sismologo",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q12051314"
      },
      {
        "mention": "Università di Tsukuba",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q743615"
      },
      {
        "mention": "Longmenshan Fault",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q6674112"
      },
      {
        "mention": "Giappone",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17"
      },
      {
        "mention": "Teruyuki Kato",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q31298947"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 8,
    "source": "squad_it",
    "text": "Tra 64 e 104 scosse di assestamento importanti, di magnitudo compresa tra 4,0 e 6,1, sono state registrate entro 72 ore dal sisma principale. Secondo i conteggi ufficiali cinesi,\"alle ore 12:00 CST, 6 novembre 2008 c' erano state 42.719 scariche post-shock totali, di cui 246 variavano da 4,0 SM a 4,9 SM, 34 da 5,0 MS a 5,9 MS, e 8 da 6,0 Ms a 6,4 MS; l' urto post-shock più forte misurato 6,4 MS.\" L' ultima scossa post-shock superiore a M6 si è verificato il 5 agosto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "CST",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q1143153"
      },
      {
        "mention": "MS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "MS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "Ms",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "MS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "MS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "M6",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1881062"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 9,
    "source": "squad_it",
    "text": "(Il terremoto della sig. ra 6.1 del 30 agosto 2008 nel Sichuan meridionale non faceva parte di questa serie perché è stato causato da una diversa colpa.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan meridionale",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q14234570"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 10,
    "source": "squad_it",
    "text": "La mappa dell' intensità sismica pubblicata dal CEA dopo aver rilevato 500.000 km2 dell' area colpita mostra una liedu massima di XI sulla scala di intensità sismica cinese (CSIS), descritta come \"molto distruttiva\" sulla scala macrosismica europea (EMS) da cui il CSIS ha tratto riferimento. (USGS, utilizzando la scala di intensità Mercalli modificata (CC), collocava anche l' intensità massima a XI,\"molto disastrosa\". Due strisce sud-ovest-nord-est di liedu XI sono centrate intorno a Yingxiu, Wenchuan (la città più vicina all' epicentro del terremoto principale) e Beichuan (la città ripetutamente colpita da forti scosse di assestamento tra cui una che registra MS 6.1 il 1 agosto 2008), entrambe nella provincia del Sichuan, occupando un totale di 2.419 km2. La zona Yingxiu liedu-XI è lunga circa 66 km e larga 20 km lungo Wenchuan-Dujiangyan-Pengzhou; la zona Beichuan liedu-XI è lunga circa 82 km e larga 15 km lungo An County-Beichuan-Pingwu. L' area con liedu X (comparabile a X su EMS,\"distruttivo\" e X su MM,\"disastroso\") ha una superficie di 3.144 km2.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "CEA",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q137151"
      },
      {
        "mention": "CSIS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q905365"
      },
      {
        "mention": "EMS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1648"
      },
      {
        "mention": "CSIS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q905365"
      },
      {
        "mention": "USGS",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      },
      {
        "mention": "CC",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43449"
      },
      {
        "mention": "Yingxiu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q4451367"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "MS",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 11,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il sistema Longmen Shan Fault System si trova al confine orientale dell' altopiano tibetano e contiene diversi difetti. Questo terremoto ha rotto almeno due strutture imbricate in Longmen Shan Fault System, vale a dire il Fault Beichuan e il Guanxian-Anxian Fault. Nell' area epicentrale, lo slittamento medio in Fault Beichuan era di circa 3,5 metri (11 ft) verticale, di 3,5 metri (11 ft) orizzontale parallelo al guasto, e di 4,8 metri (16 ft) orizzontale-pendicolare al guasto. Nell' area di circa 30 chilometri (19 miglia) a nord-est dell' epicentro, lo scivolamento superficiale su Beichuan Fault è stato quasi esclusivamente dextral strike-slip fino a circa 3 metri, mentre lo scivolamento medio in Guanxian-Anxian Fault è stato di circa 2 metri verticali (6 ft 7 in) e 2,3 metri (7 ft 7 in) orizzontali. il confine orientale dell' altopiano tibetano.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "altopiano tibetano",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q179842"
      },
      {
        "mention": "altopiano tibetano",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q179842"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 12,
    "source": "squad_it",
    "text": "Gli edifici per uffici nel distretto finanziario di Shanghai, tra cui la Jin Mao Tower e la Hong Kong New World Tower, sono stati evacuati. Un receptionist al Tibet Hotel di Chengdu ha detto che le cose erano \"calme\" dopo che l' hotel ha evacuato i suoi ospiti. Nel frattempo, i lavoratori di uno stabilimento Ford nel Sichuan sono stati evacuati per circa 10 minuti. L' aeroporto internazionale di Chengdu Shuangliu è stato chiuso e la torre di controllo e il controllo radar regionale sono stati evacuati. Un volo di SilkAir è stato deviato e atterrato a Kunming. Cathay Pacific ha ritardato entrambe le tratte del suo quadruplo quotidiano Hong Kong a Londra a causa di questa perturbazione dei servizi di traffico aereo. Chengdu Shuangliu Aeroporto riaperto più tardi la sera del 12 maggio, offrendo un servizio limitato come l' aeroporto ha cominciato ad essere utilizzato come una zona di sosta per le operazioni di soccorso.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Shanghai",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8686"
      },
      {
        "mention": "Jin Mao Tower",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q80813"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong New World Tower",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1626937"
      },
      {
        "mention": "Tibet Hotel",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17065628"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "Ford",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q44294"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "SilkAir",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q284748"
      },
      {
        "mention": "Kunming",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q182852"
      },
      {
        "mention": "Cathay Pacific",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q32141"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "Londra",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q84"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 13,
    "source": "squad_it",
    "text": "Reporter a Chengdu hanno detto che hanno visto crepe sulle pareti di alcuni edifici residenziali nelle zone del centro, ma nessun edificio è crollato. Molti uffici di Pechino torri ufficio sono stati evacuati, tra cui l' edificio che ospita gli uffici dei media per gli organizzatori delle Olimpiadi estive 2008. Nessuna delle sedi olimpiche sono state danneggiate. Nel frattempo, un treno cargo che trasportava 13 cisterne a benzina deragliato nella contea di Hui, Gansu, e prese fuoco dopo che la ferrovia era stata distorta.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "contea di",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q162475"
      },
      {
        "mention": "Hui",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q183573"
      },
      {
        "mention": "Gansu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q42392"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 14,
    "source": "squad_it",
    "text": "Tutte le autostrade in Wenchuan, e altri in tutta la provincia, sono stati danneggiati, con conseguente ritardo di arrivo delle truppe di soccorso. Nella contea di Beichuan, l' 80% degli edifici è crollato secondo Xinhua News. Nella città di Shifang, il crollo di due impianti chimici ha portato alla fuoriuscita di circa 80 tonnellate di ammoniaca liquida, con centinaia di persone segnalate sepolte. Nella città di Dujiangyan, a sud-est dell' epicentro, un' intera scuola è crollata con 900 studenti sepolti e meno di 60 sopravvissuti. La Juyuan Middle School, dove sono stati sepolti molti adolescenti, è stata scavata da civili e gru. Dujiangyan è la sede del Dujiangyan Irrigation System, un antico progetto di deviazione dell' acqua che è ancora in uso ed è un patrimonio mondiale dell' UNESCO. La famosa bocca di pesce del progetto è stata incrinata, ma non gravemente danneggiata altrimenti.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "Xinhua News",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q204839"
      },
      {
        "mention": "Shifang",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1028157"
      },
      {
        "mention": "Dujiangyan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q824157"
      },
      {
        "mention": "Dujiangyan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q824157"
      },
      {
        "mention": "Dujiangyan Irrigation System",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q824157"
      },
      {
        "mention": "UNESCO",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q7809"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 15,
    "source": "squad_it",
    "text": "Sia la borsa valori di Shanghai che la Shenzhen Stock Exchange hanno sospeso il commercio di società con sede nella Cina sudoccidentale. Il rame è aumentato a causa delle speculazioni che la produzione nel sud-ovest della Cina potrebbe essere influenzata, e i prezzi del petrolio è sceso a fronte di speculazioni che la domanda dalla Cina sarebbe scesa.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Shanghai",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8686"
      },
      {
        "mention": "Shenzhen Stock Exchange",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q517750"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 16,
    "source": "squad_it",
    "text": "Immediatamente dopo l' evento sismico, le telecomunicazioni mobili e terrestri sono state tagliate verso l' area colpita e quella circostante, con tutte le capacità internet tagliate anche verso l' area del Sichuan. Elementi di telecomunicazioni sono stati ripristinati dal governo pezzo per pezzo nel corso dei prossimi mesi come la situazione nella provincia del Sichuan gradualmente migliorata. Alla fine, una manciata di importanti siti web di notizie e media sono stati resi accessibili online nella regione, anche se con pagine web drammaticamente ridotte.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 17,
    "source": "squad_it",
    "text": "China Mobile ha avuto più di 2.300 stazioni base sospese a causa di interruzione dell' alimentazione o grave congestione del traffico delle telecomunicazioni. Metà delle comunicazioni wireless sono andate perse nella provincia del Sichuan. Il servizio di China Unicom a Wenchuan e in quattro contee vicine è stato interrotto, con più di 700 torri sospese.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "China Mobile",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q741618"
      },
      {
        "mention": "China Unicom",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1068485"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 18,
    "source": "squad_it",
    "text": "Inizialmente, i funzionari non erano in grado di contattare la Wolong National Nature Reserve, sede di circa 280 panda giganti. Tuttavia, il Ministero degli Esteri in seguito ha detto che un gruppo di 31 turisti britannici che visitano la riserva Wolong Panda nella zona colpita dal terremoto ha restituito sicuro e indenne a Chengdu. Tuttavia, il benessere di un numero ancora maggiore di panda nelle vicine riserve del panda è rimasto sconosciuto. Cinque guardie di sicurezza della riserva sono state uccise dal terremoto. Sei panda sono fuggiti dopo che i loro recinti sono stati danneggiati. Entro il 20 maggio, due panda presso la riserva sono stati trovati per essere feriti, mentre la ricerca è continuata per altri due panda adulti che è andato perduto dopo il terremoto. Al 28 maggio 2008 mancava ancora un panda. Il panda mancante è stato poi trovato morto sotto le macerie di un recinto. Mao Mao Mao Mao, nove anni, madre di cinque anni nel centro di allevamento, è stata scoperta lunedì, il suo corpo schiacciato da un muro nel suo recinto. I detentori di panda e altri lavoratori hanno messo i suoi resti in una piccola cassa di legno e l' hanno seppellita fuori dal centro di allevamento.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Wolong National Nature Reserve",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q1464658"
      },
      {
        "mention": "Ministero degli Esteri",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q20901295"
      },
      {
        "mention": "Wolong Panda",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1464658"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 19,
    "source": "squad_it",
    "text": "La centrale idroelettrica Zipingpu (semplificata cinese:????; tradizionale cinese:??????) situata a 20 km ad est dell' epicentro è stata danneggiata. Da una recente ispezione è emerso che il danno era meno grave di quanto inizialmente temuto e resta strutturalmente stabile e sicuro. Il serbatoio di Tulong a monte rischia di crollare. Circa 2.000 soldati sono stati assegnati a Zipingpu, cercando di liberare la pressione attraverso lo sfioratore. In totale sono state segnalate 391 dighe, per la maggior parte di piccole dimensioni, danneggiate dal sisma.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Zipingpu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q205455"
      },
      {
        "mention": "Tulong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q11091461"
      },
      {
        "mention": "Zipingpu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q205455"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 20,
    "source": "squad_it",
    "text": "Secondo i funzionari di Stato cinesi, il terremoto ha causato 69.180 morti conosciute tra cui 68.636 nella provincia del Sichuan; 18.498 persone sono elencate come scomparse, e 374.176 feriti, ma queste cifre possono ulteriormente aumentare con l' arrivo di più rapporti.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Stato",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q6256"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 21,
    "source": "squad_it",
    "text": "Una squadra di soccorso ha riportato solo 2.300 sopravvissuti della città di Yingxiu nella contea di Wenchuan, su una popolazione totale di circa 9.000 abitanti. Da 3.000 a 5.000 persone sono state uccise nella sola contea di Beichuan, nel Sichuan; nello stesso luogo, 10.000 persone sono rimaste ferite e l' 80% degli edifici sono stati distrutti. L' antica sede della contea di Beichuan è stata abbandonata e conservata come parte del Beichuan Earthquake Museum. Otto scuole sono state abbattute nel Dujiangyan. Un cinquantaseienne è stato ucciso a Dujiangyan durante un tentativo di salvataggio sulla Lingyanshan Ropeway, dove a causa del terremoto 11 turisti taiwanesi erano rimasti intrappolati all' interno di funivie dal 13 maggio. Un ragazzo di 4 anni di nome Zhu Shaowei (cinese tradizionale:???; cinese semplificato:???; pinyin: Zh? Shàowéi) è stato ucciso anche a Mianzhu City quando una casa è crollata su di lui e un altro è stato segnalato perduto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Yingxiu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q4451367"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "Beichuan Earthquake Museum",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q4881047"
      },
      {
        "mention": "Dujiangyan",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q824157"
      },
      {
        "mention": "Dujiangyan",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q824157"
      },
      {
        "mention": "Zhu Shaowei",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q104044280"
      },
      {
        "mention": "Zh",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q11943"
      },
      {
        "mention": "Shàowéi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q89146354"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 22,
    "source": "squad_it",
    "text": "Gli esperti sottolineano che il terremoto ha colpito un' area in gran parte trascurata e non toccata dall' ascesa economica della Cina. L' assistenza sanitaria è carente nelle zone interne come il Sichuan, il che mette in evidenza il crescente divario tra gli abitanti urbani prosperi e le popolazioni rurali in difficoltà. Vice Ministro della Sanità Gao Qiang ha detto ai giornalisti a Pechino che il \"sistema sanitario pubblico in Cina è insufficiente\".",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "prosperi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q3924091"
      },
      {
        "mention": "Gao Qiang",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q101437319"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 23,
    "source": "squad_it",
    "text": "In termini di feriti scolastici, migliaia di bambini sono morti a causa di costruzioni scadenti. A Mianyang City, sette scuole sono crollate, seppellendo almeno 1.700 persone. Almeno 7.000 edifici scolastici in tutta la provincia sono crollati. Altri 700 studenti sono stati sepolti in una scuola di Hanwang. Alla scuola elementare Juyuan sono morti almeno 600 studenti e personale. Fino a 1.300 bambini e insegnanti sono morti alla Beichuan Middle School.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Mianyang City",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17066785"
      },
      {
        "mention": "Hanwang",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q11094284"
      },
      {
        "mention": "Juyuan",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1207661"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 24,
    "source": "squad_it",
    "text": "I dettagli delle vittime scolastiche sono stati oggetto di indagini non governative dal dicembre 2008 da parte di volontari, tra cui l' artista e architetto Ai Weiwei, che dal marzo 2009 ha costantemente pubblicato aggiornamenti sul suo blog. Il conteggio ufficiale degli studenti uccisi nel terremoto è stato rilasciato solo il 7 maggio 2009, quasi un anno dopo il terremoto. Secondo l' agenzia di stampa statale Xinhua, il terremoto ha ucciso 5.335 studenti e lasciato altri 546 bambini disabili. All' indomani del terremoto, il governo cinese ha dichiarato che i genitori che avevano perso i loro soli figli avrebbero ricevuto cure gratuite da cliniche di fertilità per invertire vasectomie e legature tubarie condotte dalle autorità di pianificazione familiare.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Ai Weiwei",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q160115"
      },
      {
        "mention": "Xinhua",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q204839"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 25,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il terremoto ha lasciato almeno 5 milioni di persone senza alloggio, anche se il numero potrebbe raggiungere gli 11 milioni. Milioni di animali da allevamento e una notevole quantità di agricoltura sono stati distrutti, tra cui 12,5 milioni di animali, principalmente uccelli. Nella provincia del Sichuan sono morti un milione di suini su un totale di 60 milioni. Catastrophe modeling firm AIR Worldwide ha riportato stime ufficiali delle perdite degli assicuratori pari a 1 miliardo di dollari USA dal terremoto; i danni totali stimati superano i 20 miliardi di dollari USA. Valorizza Chengdu, all' epoca con una popolazione urbana di 4,5 milioni di persone, a circa 115 miliardi di dollari, con solo una piccola parte coperta da assicurazioni.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "AIR Worldwide",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q55316619"
      },
      {
        "mention": "USA",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q114147"
      },
      {
        "mention": "USA",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q114147"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 26,
    "source": "squad_it",
    "text": "Reginald DesRoches, professore di ingegneria civile e ambientale presso la Georgia Tech, ha sottolineato che i danni massicci di proprietà e case nella zona sismica sono dovuti al fatto che la Cina ha creato un adeguato codice di progettazione sismica solo dopo il devastante terremoto di Tangshan del 1976. DesRoches ha detto:\"Se gli edifici fossero più vecchi e costruiti prima di quel terremoto del 1976, è probabile che non siano stati costruiti per un' adeguata forza sismica\".",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Reginald DesRoches",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q78060729"
      },
      {
        "mention": "Georgia Tech",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q864855"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "terremoto di Tangshan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q462195"
      },
      {
        "mention": "DesRoches",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q620506"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 27,
    "source": "squad_it",
    "text": "Le notizie di cronaca indicano che i villaggi rurali più poveri sono stati colpiti più duramente. Swaminathan Krishnan, assistente professore di ingegneria civile e geofisica presso il California Institute of Technology ha dichiarato:\"Il terremoto si è verificato nella parte rurale della Cina. Probabilmente, molti degli edifici sono stati appena costruiti; non sono stati progettati, per così dire. Swaminathan Krishnan ha aggiunto:\"In Cina ci sono norme edilizie molto forti, che si occupano di terremoto e problemi di progettazione sismica.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Swaminathan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q37542023"
      },
      {
        "mention": "Krishnan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q36925357"
      },
      {
        "mention": "California Institute of Technology",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q161562"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Swaminathan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q37542023"
      },
      {
        "mention": "Krishnan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q36925357"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 28,
    "source": "squad_it",
    "text": "Anche con le cinque città più grandi del Sichuan che subiscono solo danni di modesta entità a causa del terremoto, alcune stime della perdita economica superano i 75 miliardi di dollari, rendendo il terremoto uno dei disastri naturali più costosi della storia cinese.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 29,
    "source": "squad_it",
    "text": "Forti scosse di assestamento hanno continuato a colpire anche mesi dopo il terremoto principale. Il 25 maggio, una scossa di assestamento di 6.0 Mw (6.4 Ms secondo CEA) ha colpito a nord-est dell' epicentro del terremoto originale, nella contea di Qingchuan, Sichuan, causando otto morti, 1000 feriti e distruggendo migliaia di edifici. Il 27 maggio, due scosse di assestamento, una 5.2 Mw nella contea di Qingchuan e una 5.7 Mw nella contea di Ningqiang, Shaanxi, hanno portato al crollo di oltre 420.000 case e feriti 63 persone. La stessa area ha sofferto due scosse di assestamento più di 5,6 e 6,0 Ms (5,8 e 5,5 Mw, rispettivamente, secondo USGS) il 23 luglio, con conseguente 1 decesso, 6 feriti gravi, crollo di centinaia di case e danni chilometri di autostrade. Pingwu County e Beichuan County, Sichuan, anche a nord-est di Wenchuan e vicino all' epicentro di un terremoto della sig. ra 7.2 nel 1976, subì un terremoto di 6.1 Ms aftershock (5.7 Mw secondo l' USGS) il 1 agosto 1; ha causato 2 morti, 345 feriti, crollo di 707 case, danni a oltre 1.000 case, e bloccato 25 chilometri (16 mi) di strade di campagna.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      },
      {
        "mention": "contea di Qingchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1199433"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      },
      {
        "mention": "contea di Qingchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1199433"
      },
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      },
      {
        "mention": "Ningqiang",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q11792317"
      },
      {
        "mention": "Shaanxi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q47974"
      },
      {
        "mention": "Ms",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q43319"
      },
      {
        "mention": "Mw",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1020"
      },
      {
        "mention": "USGS",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      },
      {
        "mention": "Pingwu County",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1339230"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "USGS",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q193755"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 30,
    "source": "squad_it",
    "text": "Vice governatore esecutivo Wei Hong Wei ha confermato il 21 novembre 2008 che più di 90.000 persone in totale erano morti o dispersi nel terremoto. Ha dichiarato che 200.000 case sono state ricostruite e 685.000 sono in fase di ricostruzione, ma 1,94 milioni di famiglie sono ancora prive di ricovero permanente. Sono state ricostruite 1.300 scuole, con il trasferimento iniziale di 25 città, tra cui Beichuan e Wenchuan, due delle aree più devastate. Il governo ha speso 441 miliardi di dollari per gli sforzi di soccorso e ricostruzione.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 31,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il segretario generale e presidente Hu Jintao ha annunciato che la risposta alle catastrofi sarà rapida. A soli 90 minuti dal terremoto, il premier Wen Jiabao, che ha una formazione accademica in geomeccanica, ha volato nella zona del terremoto per sorvegliare i lavori di salvataggio. Poco dopo, il Ministero della Salute ha detto che aveva inviato dieci squadre mediche di emergenza a Wenchuan County. Lo stesso giorno, il comando militare della regione militare di Chengdu ha inviato 50.000 soldati e polizia armata per aiutare con il lavoro di soccorso in caso di catastrofe nella contea di Wenchuan. Tuttavia, a causa del terreno accidentato e della vicinanza dell' epicentro del sisma, i soldati hanno avuto molte difficoltà ad ottenere aiuto nelle regioni rurali della provincia.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Hu Jintao",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q15029"
      },
      {
        "mention": "Wen Jiabao",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q16628"
      },
      {
        "mention": "Ministero della Salute",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1519799"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan County",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1015140"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 32,
    "source": "squad_it",
    "text": "La Commissione nazionale di soccorso in caso di catastrofe ha avviato un \"piano di emergenza di II livello\", che copre la categoria più grave di catastrofi naturali. Il piano è salito al livello I alle 22:15 CST, 12 maggio.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "CST",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 33,
    "source": "squad_it",
    "text": "Un' équipe di soccorso in caso di terremoto di 184 persone (composta da 12 persone dell' Ufficio sismologico di Stato, 150 del Comando dell' Area militare di Pechino e 22 dell' Ospedale Generale della Polizia Armata) ha lasciato Pechino dall' aeroporto di Nanyuan alla fine del 12 maggio in due aerei da trasporto militare per raggiungere la contea di Wenchuan.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Ufficio",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q182060"
      },
      {
        "mention": "Stato",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q6256"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 34,
    "source": "squad_it",
    "text": "Nel China Digital Times un articolo riporta un' analisi approfondita da parte di un presunto ingegnere edile cinese conosciuto online come \"Book Blade\" (??), che ha dichiarato: un' analisi approfondita da parte di un presunto ingegnere edile cinese.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "China Digital Times",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q2526385"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 35,
    "source": "squad_it",
    "text": "In occasione della Festa dei bambini, il 1° giugno 2008, molti genitori si sono recati sulle macerie delle scuole per piangere i loro figli. I bambini sopravvissuti, che vivevano per lo più in centri di soccorso, hanno compiuto cerimonie che hanno segnato il giorno speciale, ma anche riconosciuto il terremoto.",
    "linked_entities": []
  },
  {
    "chunk_id": 36,
    "source": "squad_it",
    "text": "Le imprese statali centrali hanno donato complessivamente più di 48,6 milioni di dollari. China National Petroleum Corp e Sinopec ha donato 10 milioni di yuan ciascuno per l' area del disastro.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "China National Petroleum Corp",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q588786"
      },
      {
        "mention": "Sinopec",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q831445"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 37,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il 16 maggio la Cina ha dichiarato di aver ricevuto anche 457 milioni di dollari in donazioni di denaro e beni per gli sforzi di salvataggio finora compiuti, compresi 83 milioni di dollari provenienti da 19 paesi e quattro organizzazioni internazionali. L' Arabia Saudita è stata il principale donatore di aiuti alla Cina, fornendo quasi 40.000.000 di euro in assistenza finanziaria e altri 8.000.000 di euro di materiale di soccorso.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Arabia Saudita",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q851"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 38,
    "source": "squad_it",
    "text": "Nel 2008, il Consiglio di Stato ha stabilito un piano di sostegno alla controparte????????? Il piano è quello di organizzare 19 province orientali e centrali e municipalitie per aiutare 18 contee, su \"una provincia a una contea interessata\" base. Il piano ha una durata di 3 anni, e costa non meno dell' uno per cento del bilancio della provincia o del comune. un piano di sostegno di contropartita.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Consiglio di Stato",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q3687335"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 39,
    "source": "squad_it",
    "text": "Un articolo in Science suggerisce che la costruzione e il riempimento della diga di Zipingpu potrebbe aver innescato il terremoto. L' ingegnere capo del Sichuan Geology and Mineral Bureau ha detto che lo spostamento improvviso di una grande quantità d' acqua nella regione avrebbe potuto allentare la tensione tra i due lati del guasto, permettendo loro di allontanarsi, e avrebbe potuto aumentare la pressione diretta su di esso, causando una violenta rottura. L' effetto è stato \"25 volte più\" dello stress naturale del movimento tettonico di un anno. Il governo aveva ignorato gli avvertimenti relativi a tanti progetti di dighe su larga scala in un' area sismicamente attiva. Ai ricercatori è stato negato l' accesso ai dati sismologici e geologici per esaminare ulteriormente la causa del terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Science",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q192864"
      },
      {
        "mention": "Zipingpu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q205455"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 40,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il terremoto ha inoltre offerto ai ricercatori l' opportunità di aggiornare i dati per modellare le previsioni future. Utilizzando i dati dell' osservatorio geomagnetico Intermagnet Lanzhou, i geologi Lazo Pekevski della Ss. Cyril e Methodius University di Skopje in Macedonia e Strachimir Mavrodiev dell' Accademia bulgara delle Scienze hanno cercato di stabilire un \"metodo di previsione temporale\" attraverso la raccolta di statistiche sul geomagnetismo con potenziale gravitazionale delle maree. Utilizzando questo metodo, si diceva che avessero previsto il tempo del terremoto del Sichuan del 2008 con una precisione di ± 1 giorno. Lo stesso studio, tuttavia, riconosce la limitazione dei modelli di previsione dei terremoti e non menziona che la localizzazione del sisma potrebbe essere accuratamente prevista.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Lazo Pekevski",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q116528584"
      },
      {
        "mention": "Ss",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q12859788"
      },
      {
        "mention": "Cyril",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q34997882"
      },
      {
        "mention": "Skopje",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q384"
      },
      {
        "mention": "Macedonia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q221"
      },
      {
        "mention": "Accademia bulgara delle Scienze",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q1003730"
      },
      {
        "mention": "terremoto del Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 41,
    "source": "squad_it",
    "text": "In una conferenza stampa tenuta dall' Ufficio informazioni del Consiglio di Stato il giorno dopo il terremoto, il geologo Zhang Xiaodong, vice direttore del CEA Seismic Monitoring Network Center, ha ribadito che la previsione del terremoto era un problema globale, nel senso che non esistono metodi comprovati, e che nessuna notifica di previsione è stata ricevuta prima del terremoto. Il sismologo Gary Gibson dell' Università di Monash University in Australia ha detto a Deutsche Presse-Agentur che anche lui non vedeva nulla che potesse essere considerato come aver \"previsto\" l' accadimento del terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Ufficio",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q182060"
      },
      {
        "mention": "Consiglio di Stato",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q3687335"
      },
      {
        "mention": "Zhang Xiaodong",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q11775232"
      },
      {
        "mention": "Gary Gibson",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q5525129"
      },
      {
        "mention": "Università",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q3918"
      },
      {
        "mention": "Monash University",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q598841"
      },
      {
        "mention": "Australia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q408"
      },
      {
        "mention": "Deutsche Presse-Agentur",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q312653"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 42,
    "source": "squad_it",
    "text": "Nel 2002, il geologo cinese Chen Xuezhong ha pubblicato uno studio di analisi del rischio sismico in cui è giunto alla conclusione che a partire dal 2003, l' attenzione dovrebbe essere prestata alla possibilità di un terremoto con una magnitudo superiore a 7,0 che si verifica nella regione del Sichuan. Ha basato il suo studio sulla correlazione statistica. Che il Sichuan è un' area sismicamente attiva è stata discussa per anni prima del terremoto, anche se pochi studi indicano una data e un' ora specifiche.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 43,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il terremoto è stato il peggiore a colpire l' area del Sichuan in oltre 30 anni. A seguito del terremoto, esperti e il pubblico in generale hanno chiesto informazioni per sapere se il terremoto avrebbe potuto essere previsto in anticipo e se lo studio delle statistiche relative al terremoto avrebbe potuto portare a una migliore previsione dei terremoti in futuro. La predizione del terremoto non è ancora una scienza consolidata; non c' era consenso all' interno della comunità scientifica sul fatto che la \"previsione\" del terremoto sia possibile.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 44,
    "source": "squad_it",
    "text": "Molte squadre di soccorso, tra cui quella del Taipei Fire Department di Taiwan, sono state segnalate pronte ad unirsi allo sforzo di salvataggio nel Sichuan già mercoledì. Tuttavia, la Croce Rossa Società della Cina ha detto che (il 13 maggio)\"è stato scomodo attualmente a causa del problema del traffico alle zone più colpite più vicino all' epicentro\". La Società della Croce Rossa Cinese ha anche dichiarato che le zone disastrate hanno bisogno di tende, forniture mediche, acqua potabile e cibo; tuttavia ha raccomandato di donare denaro invece di altri oggetti, in quanto non era stato possibile raggiungere strade completamente danneggiate o luoghi che sono stati bloccati da frane. Le frane minacciavano continuamente il progresso di un gruppo di ricerca e salvataggio di 80 uomini, ognuno dei quali trasportava circa 40 kg di materiale di soccorso, provenienti da una brigata motorizzata di fanteria sotto il comandante Yang Wenyao, mentre cercavano di raggiungere il villaggio etnicamente tibetano di Sier ad un' altezza di 4000 m sul livello del mare nella contea di Pingwu.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Sier",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1044"
      },
      {
        "mention": "contea di Pingwu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1339230"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 45,
    "source": "squad_it",
    "text": "Le piogge e gli smottamenti persistenti nella contea di Wenchuan e nella zona vicina hanno gravemente influenzato gli sforzi di salvataggio. All' inizio delle operazioni di soccorso, il 12 maggio, sono stati impiegati 20 elicotteri per la fornitura di cibo, acqua e aiuti d' emergenza, nonché per l' evacuazione dei feriti e la ricognizione delle aree colpite dal terremoto. A partire dalle 17:37 CST del 13 maggio, un totale di oltre 15.600 soldati e riservisti della milizia della regione militare di Chengdu si erano uniti alla forza di soccorso nelle zone gravemente colpite. Un comandante ha riferito da Yingxiu Town, Wenchuan, che sono stati trovati circa 3.000 sopravvissuti, mentre lo stato degli altri abitanti (circa 9.000) è rimasto poco chiaro. I 1.300 soccorritori raggiunsero l' epicentro e 300 truppe pioniere raggiunsero la sede di Wenchuan a circa 23:30 CST. Entro le 12:17 CST, 14 maggio 2008, la comunicazione nella sede di Wenchuan è stata in parte ripresa. Il pomeriggio del 14 maggio, 15 operazioni speciali 15 truppe, insieme con le forniture di soccorso e attrezzature di comunicazione, paracadutati in inaccessibile Mao County, a nord-est di Wenchuan.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "Yingxiu Town",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q1005519"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Mao County",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q612790"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 46,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il 15 maggio, il premier Wen Jiabao ha ordinato lo spiegamento di altri 90 elicotteri, di cui 60 forniti dal PLAAF e 30 forniti dall' industria dell' aviazione civile, portando così il numero totale di aeromobili impiegati nelle operazioni di soccorso dall' aviazione civile, dall' esercito e dall' aviazione civile a oltre 150, il che ha portato alla più grande operazione di non combattimento nella storia dell' Esercito popolare di liberazione.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Wen Jiabao",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q16628"
      },
      {
        "mention": "PLAAF",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q607832"
      },
      {
        "mention": "Esercito popolare di liberazione",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q200106"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 47,
    "source": "squad_it",
    "text": "Pechino ha accettato l' aiuto della Fondazione Tzu Chi di Taiwan alla fine del 13 maggio. Tzu Chi è stata la prima forza al di fuori della Repubblica Popolare Cinese a partecipare allo sforzo di salvataggio. La Cina ha dichiarato di voler accettare con gratitudine l' aiuto internazionale per far fronte al terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Tzu Chi",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q717899"
      },
      {
        "mention": "Repubblica Popolare Cinese",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 48,
    "source": "squad_it",
    "text": "Un volo merci charter diretto è stato effettuato dalla China Airlines da Taiwan Taoyuan International Airport all' aeroporto internazionale di Chengdu Shuangliu, che ha inviato circa 100 tonnellate di forniture di soccorso donate dalla Fondazione Tzu Chi e dalla Croce Rossa di Taiwan alle zone colpite. È stata chiesta l' approvazione delle autorità cinesi della Cina continentale e il volo charter è partito da Taipei alle 17:00 CST, il 15 maggio e è arrivato a Chengdu entro le 20:30 CST. Una squadra di soccorso della Croce Rossa di Taiwan avrebbe dovuto partire da Taipei con un volo charter diretto di Mandarin Airlines verso Chengdu alle 15:00 CST del 16 maggio.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "China Airlines",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q51756"
      },
      {
        "mention": "Taiwan Taoyuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q44856"
      },
      {
        "mention": "International Airport",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q644371"
      },
      {
        "mention": "Croce Rossa",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q7178"
      },
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Taipei",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1867"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      },
      {
        "mention": "Croce Rossa",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q7178"
      },
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "Taipei",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1867"
      },
      {
        "mention": "Mandarin Airlines",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1150302"
      },
      {
        "mention": "Chengdu",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30002"
      },
      {
        "mention": "CST",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q235884"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 49,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il 16 maggio, i gruppi di soccorso provenienti da Corea del Sud, Giappone, Singapore, Russia e Taiwan sono arrivati per unirsi allo sforzo di salvataggio. Gli Stati Uniti hanno condiviso con le autorità cinesi alcune delle sue immagini satellitari delle zone colpite dal terremoto. Durante il fine settimana, gli Stati Uniti hanno inviato in Cina due forniture di trasporto dell' aeronautica militare C-17 degli Stati Uniti, tra cui tende e generatori. Xinhua ha riferito 135.000 truppe cinesi e medici sono stati coinvolti nello sforzo di salvataggio in 58 contee e città. immagini satellitari delle aree colpite dal terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Corea del Sud",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q884"
      },
      {
        "mention": "Giappone",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17"
      },
      {
        "mention": "Singapore",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q334"
      },
      {
        "mention": "Russia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q159"
      },
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "Stati Uniti",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30"
      },
      {
        "mention": "Stati Uniti",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "C-17",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q2481465"
      },
      {
        "mention": "Stati Uniti",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q30"
      },
      {
        "mention": "Xinhua",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q204839"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 50,
    "source": "squad_it",
    "text": "Internet è stato ampiamente utilizzato per trasmettere informazioni a sostegno degli sforzi di salvataggio e recupero. Ad esempio, l' agenzia di stampa ufficiale Xinhua ha istituito un centro online di richiesta di soccorso per trovare gli angoli ciechi del disaster recovery. Dopo aver saputo che gli elicotteri di soccorso avevano avuto difficoltà ad atterrare nell' area dell' epicentro di Wenchuan, uno studente ha proposto un punto di atterraggio online ed è stato scelto come primo touchdown per gli elicotteri[non in citazione dato]. I volontari hanno anche creato diversi siti web per aiutare a memorizzare le informazioni di contatto per le vittime e gli sfollati. Il 31 maggio, un elicottero di salvataggio che trasportava sopravvissuti al terremoto e membri dell' equipaggio si è schiantato a causa della nebbia e delle turbolenze nella contea di Wenchuan. Nessuno è sopravvissuto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Internet",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q75"
      },
      {
        "mention": "Xinhua",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q204839"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 51,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il 12 maggio 2009, la Cina ha celebrato il primo anniversario del terremoto con un momento di silenzio mentre le persone in tutta la nazione ricordavano i morti. Il governo ha anche aperto l' accesso alle rovine sigillate della sede della contea del Beichuan per tre giorni, dopo di che sarà congelato in tempo come un museo reliquia terremoto di stato, per ricordare alla gente del disastro terribile. Ci sono stati anche diversi concerti in tutto il paese per raccogliere fondi per i sopravvissuti al terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 52,
    "source": "squad_it",
    "text": "A seguito del terremoto, le donazioni sono state effettuate da persone provenienti da tutta la Cina continentale, con cabine allestite nelle scuole, presso le banche e nelle vicinanze di distributori di benzina. La gente ha anche donato sangue, con conseguente secondo Xinhua lungo line-up Xinhua nella maggior parte delle principali città cinesi. Molti donato attraverso messaggi di testo sui telefoni cellulari per i conti istituiti da China Unicom e China Mobile 16 maggio, il governo cinese aveva stanziato un totale di 772 milioni di dollari per il terremoto di soccorso finora, in forte aumento da $ 159 milioni di dollari dal 14 maggio sangue.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Xinhua",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q204839"
      },
      {
        "mention": "Xinhua",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q204839"
      },
      {
        "mention": "China Unicom",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1068485"
      },
      {
        "mention": "China Mobile",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q741618"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 53,
    "source": "squad_it",
    "text": "La Società Croce Rossa della Cina ha volato 557 tende e 2.500 trapunte del valore di 788.000 yuan (113.000 dollari USA) nella contea di Wenchuan. La Fondazione Amity ha già iniziato i lavori di soccorso nella regione e ha stanziato 143.000 USD per i soccorsi in caso di catastrofe. Il ministero degli Affari civili del Sichuan ha dichiarato di aver fornito 30.000 tende per i senzatetto rimasti senza tetto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "USA",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q114147"
      },
      {
        "mention": "Wenchuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716807"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 54,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il governo centrale stima che oltre 7.000 aule scolastiche non adeguatamente attrezzate siano crollate in seguito al terremoto. Da allora i cittadini cinesi hanno inventato una frase di cattura:\"tofu-dregs schoolhouses\" (Cinese:?????), per fingere sia la qualità che la quantità di queste costruzioni inferiori che hanno ucciso così tanti bambini in età scolare. A causa della politica del figlio unico, molte famiglie hanno perso l' unico figlio quando le scuole della regione sono crollate durante il terremoto. Di conseguenza, i funzionari provinciali e locali del Sichuan hanno abolito la restrizione per le famiglie il cui unico bambino è stato ucciso o gravemente ferito in seguito al disastro. I cosiddetti \"bambini illegali\" di età inferiore ai 18 anni possono essere registrati come sostituti legali dei loro fratelli morti; se il bambino morto fosse illegale, non si applicherebbero ulteriori sanzioni pecuniarie. Il rimborso non sarebbe tuttavia offerto per le ammende già riscosse.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 55,
    "source": "squad_it",
    "text": "La sera del 18 maggio, il CCTV-1 ha ospitato un programma speciale di quattro ore chiamato The Giving of Love (cinese semplificato:???; cinese tradizionale:????), ospitato da regolari del Gala di Capodanno CCTV e dall' ancora di copertura 24 ore su 24 Bai Yansong. Vi hanno partecipato una vasta gamma di personaggi dello spettacolo, letterari, commerciali e politici provenienti dalla Cina continentale, Hong Kong, Singapore e Taiwan. Le donazioni della serata sono ammontate a 1,5 miliardi di yuan cinese (~208 milioni di dollari USA). Tra le donazioni, la TVCC ha dato il maggior contributo aziendale a ¥50 milioni. Quasi contemporaneamente a Taiwan, un programma tematico simile era in onda ospitato dal presidente in carica Ma Ying-jeou. A giugno, l' attore di Hong Kong Jackie Chan, che ha donato 1,57 milioni di dollari alle vittime, ha realizzato un video musicale insieme ad altri artisti intitolato \"Promise\"; la canzone è stata composta da Andy Lau. L' Artistes 512 Fund Raising Campaign, una maratona di raccolta fondi della durata di 8 ore, si è tenuta il 1° giugno a Hong Kong, alla quale hanno partecipato circa 200 musicisti e celebrità della Sinosfera. A Singapore, MediaCorp Channel 8 ha ospitato un programma dal vivo?? programma di quattro ore chiamato Il dono dell' amore.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "CCTV-1",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1023065"
      },
      {
        "mention": "Gala",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q200538"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "Singapore",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q334"
      },
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "USA",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q114147"
      },
      {
        "mention": "TVCC",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q242256"
      },
      {
        "mention": "Taiwan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q865"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "Jackie Chan",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q36970"
      },
      {
        "mention": "Promise",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q776921"
      },
      {
        "mention": "Andy Lau",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q16766"
      },
      {
        "mention": "Artistes 512 Fund Raising Campaign",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q4801253"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "Sinosfera",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q716566"
      },
      {
        "mention": "Singapore",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q334"
      },
      {
        "mention": "MediaCorp Channel 8",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q986117"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 56,
    "source": "squad_it",
    "text": "Gli sforzi di salvataggio compiuti dal governo cinese sono stati elogiati dai media occidentali, soprattutto in confronto al blocco degli aiuti stranieri da parte del Myanmar durante il ciclone Nargis, nonché ai precedenti risultati della Cina durante il terremoto di Tangshan del 1976. L' apertura della Cina durante la copertura mediatica del terremoto del Sichuan ha portato un professore presso l' Università di Pechino a dire:\"Questa è la prima volta[che] i media cinesi sono stati all' altezza degli standard internazionali\". Los Angeles Times ha elogiato la copertura mediatica della Cina del terremoto di essere \"democratico\".",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Myanmar",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q836"
      },
      {
        "mention": "Nargis",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q159169"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "terremoto di Tangshan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q462195"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "terremoto del Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      },
      {
        "mention": "Università di Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q16952"
      },
      {
        "mention": "Los Angeles Times",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q188515"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 57,
    "source": "squad_it",
    "text": "A causa del terremoto di magnitudo 7,9 e delle numerose forti scosse di assestamento, molti fiumi sono stati bloccati da grandi frane, che hanno portato alla formazione di \"laghi di sisma\" dietro le ostruzioni; queste enormi quantità d' acqua si stavano accumulando ad un ritmo molto elevato dietro le dighe naturali di frane e si temeva che le ostruzioni sarebbero infine crollate sotto il peso della massa d' acqua sempre crescente, potenzialmente mettendo a repentaglio la vita di milioni di persone. Al 27 maggio 2008,34 laghi si erano formati a causa del terremoto che bloccava i detriti e arginava i fiumi, e si stimava che 28 di essi fossero ancora potenzialmente pericolosi per la popolazione locale. Gli interi villaggi hanno dovuto essere evacuati a causa delle conseguenti inondazioni.",
    "linked_entities": []
  },
  {
    "chunk_id": 58,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il più precario di questi ciarlatani era quello che si trovava nel terreno estremamente difficile del Monte Tangjia nella contea di Beichuan, Sichuan, accessibile solo a piedi o in aereo; un elicottero di sollevamento pesante Mi-26T appartenente alla China Flying Dragon Special Aviation Company è stato utilizzato per portare pesanti trattori movimento terra nella zona colpita. Questa operazione è stata accoppiata con il lavoro svolto da elicotteri PLAAF Mi-17 portando in corpi di ingegneria PLA, specialisti di esplosivi e altro personale per unire 1.200 soldati che sono arrivati sul posto a piedi. Cinque tonnellate di combustibile per azionare il macchinario sono state trasportate in aria fino al sito, dove è stata costruita una saracinesca per consentire lo scarico sicuro dell' acqua di strozzatura. A valle, più di 200.000 persone sono state evacuate dal Mianyang entro il 1 giugno in previsione dello scoppio della diga.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Beichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17881410"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "PLA",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q105688771"
      },
      {
        "mention": "Mianyang",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q113651619"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 59,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il Consiglio di Stato ha dichiarato un periodo di tre giorni di lutto nazionale per le vittime del terremoto a partire dal 19 maggio 2008, la bandiera nazionale della RPC e le bandiere regionali di Hong Kong e Macao regioni amministrative speciali ha volato a metà albero. Era la prima volta che un periodo di lutto nazionale era stato dichiarato per qualcosa di diverso dalla morte di un leader statale, e molti lo hanno definito la più grande manifestazione di lutto dalla morte di Mao Zedong. Alle 14:28 CST 28 il 19 maggio 2008, una settimana dopo il terremoto, il pubblico cinese ha tenuto un momento di silenzio. La gente taceva per tre minuti mentre la difesa aerea, la polizia e le sirene antincendio, e le corna di veicoli, navi e treni suonavano. Anche le auto e i camion sulle strade di Pechino si sono fermati. La gente spontaneamente scoppiò in allegria \"Zhongguo jiayou\"! (Vai, Cina!) e \"Sichuan jiayou\" (Let's go, Sichuan!).",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Consiglio di Stato",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q3687335"
      },
      {
        "mention": "RPC",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "Macao",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q14773"
      },
      {
        "mention": "Mao Zedong",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q5816"
      },
      {
        "mention": "CST 28",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q56358919"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Zhongguo",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q15764957"
      },
      {
        "mention": "Vai",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q2002234"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 60,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il Comitato Organizzatore di Ningbo del comitato organizzatore della torcia olimpica di Pechino ha annunciato che la staffetta, prevista per svolgersi a Ningbo durante la mattinata nazionale, sarebbe stata sospesa per la durata del periodo di lutto. Il percorso della torcia attraverso il paese è stato ridimensionato, e c' è stato un minuto di silenzio quando la tappa successiva ha iniziato nella città di Ruijin, Jiangxi il mercoledì dopo il terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Ningbo",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q42780"
      },
      {
        "mention": "Ruijin",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1025459"
      },
      {
        "mention": "Jiangxi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q57052"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 61,
    "source": "squad_it",
    "text": "Ye Zhiping, il preside della scuola media di Sangzao a Sangzao, una delle più grandi della Contea di An, ha ricevuto il merito di un' azione proattiva che ha risparmiato la vita a tutti i 2.323 alunni presenti quando si è verificato il terremoto. Nel corso di un triennio che si è concluso nel 2007, ha seguito un' importante revisione della sua scuola. Durante quel periodo ha ottenuto più di 400.000 yuan (US$60.000) dal dipartimento di istruzione contea, denaro usato per ampliare e rafforzare i pilastri di cemento e la ringhiera balcone di tutti e quattro i piani della sua scuola, così come fissare i pavimenti in cemento.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Ye Zhiping",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q8050780"
      },
      {
        "mention": "Sangzao",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q11113072"
      },
      {
        "mention": "Sangzao",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q11113072"
      },
      {
        "mention": "Contea di An",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q488701"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 62,
    "source": "squad_it",
    "text": "Tuttavia, Reuters ha riferito nel mese di giugno che, ad oggi, i pubblici ministeri cinesi hanno aderito a un' indagine ufficiale in dieci scuole crollato durante il devastante terremoto di maggio per ottenere materiale di prima mano della qualità delle costruzioni nelle scuole crollato, avviare indagini preliminari e prepararsi per eventuali indagini sulla criminalità professionale. È stato inoltre riferito che, dopo il terremoto del mese scorso, si sarebbero dovuti effettuare controlli di sicurezza nelle scuole di tutta la Cina.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Reuters",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q130879"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 63,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il New York Times ha riferito che \"funzionari di governo a Pechino e Sichuan hanno detto che stanno indagando sui crolli. Riconoscendo la debolezza dei codici edilizi nelle campagne, il 27 maggio la Commissione nazionale per lo sviluppo e la riforma ha dichiarato di aver elaborato un emendamento per migliorare gli standard di costruzione delle scuole elementari e medie nelle zone rurali. Gli esperti stanno rivedendo il progetto, ha detto la commissione. Per limitare le proteste, i funzionari hanno spinto i genitori a firmare un documento che vietava loro di organizzare proteste in cambio di denaro, ma alcuni che si rifiutavano di firmare sono stati minacciati. Gli importi dei pagamenti variavano da scuola a scuola, ma erano all' incirca gli stessi. Ad Hanwang, ai genitori è stato offerto un pacchetto del valore di 8.800 USD in contanti e una pensione per genitore di quasi 5.600 USD.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "New York Times",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q9684"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "Commissione nazionale",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q50839200"
      },
      {
        "mention": "Hanwang",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q11094284"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 64,
    "source": "squad_it",
    "text": "Oltre ai genitori, Liu Shaokun (???), un insegnante di scuola del Sichuan, è stato arrestato il 25 giugno 2008 per \"diffondere voci e distruggere l' ordine sociale\" sul terremoto del Sichuan. La famiglia di Liu è stato poi detto che egli è stato indagato su sospetto del reato di istigazione alla sovversione. Liu aveva viaggiato per lo Shifang, scattato foto di edifici scolastici crollati, e metterli online. Aveva anche espresso la sua rabbia per \"gli edifici scadenti tofu-dregs\" (?????) in un' intervista ai media. Gli è stato ordinato di servire un anno di rieducazione attraverso il lavoro (RTL). Secondo l' organizzazione per i diritti umani in Cina, Liu è stato rilasciato per scontare la sua condanna RTL al di fuori del campo di lavoro.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q19770"
      },
      {
        "mention": "terremoto del Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      },
      {
        "mention": "Liu",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q804970"
      },
      {
        "mention": "Liu",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q804970"
      },
      {
        "mention": "Shifang",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1028157"
      },
      {
        "mention": "RTL",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q155702"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Liu",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q804970"
      },
      {
        "mention": "RTL",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q155702"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 65,
    "source": "squad_it",
    "text": "Nel gennaio 2010, il giornale inglese con sede a Hong Kong The Standard ha riferito che lo scrittore Tan Zuoren ha tentato di documentare la costruzione scadente che potrebbe aver portato a massicce vittime nelle scuole, è stato condannato in prigione apparentemente per la sua scrittura di un articolo nel 2007 a sostegno del movimento pro-democrazia nel 1989.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Tan Zuoren",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q978495"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 66,
    "source": "squad_it",
    "text": "A causa della magnitudo del terremoto e dell' attenzione mediatica sulla Cina, le nazioni e le organizzazioni straniere hanno risposto immediatamente al disastro offrendo condoglianze e assistenza. Il 14 maggio, l' UNICEF ha riferito che la Cina ha chiesto formalmente il sostegno della comunità internazionale per rispondere ai bisogni delle famiglie colpite.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "UNICEF",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q740308"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 67,
    "source": "squad_it",
    "text": "Entro il 14 maggio, il Ministero degli Affari civili ha dichiarato che 10,7 miliardi di yuan (circa 1,5 miliardi di dollari) era stato donato dal pubblico cinese. Houston Rockets centro Yao Ming, una delle icone sportive più popolari del paese, ha dato $214.000 e $71.000 alla Società Croce Rossa della Cina. L' associazione ha inoltre raccolto un totale di 26 milioni di dollari in donazioni finora raccolte. Anche altre multinazionali situate in Cina hanno annunciato ingenti donazioni.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Houston Rockets",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q161345"
      },
      {
        "mention": "Yao Ming",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q58590"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 68,
    "source": "squad_it",
    "text": "Francis Marcus della Federazione Internazionale della Croce Rossa ha elogiato lo sforzo cinese di salvataggio come \"veloce e molto efficiente\" a Pechino martedì. Ma ha aggiunto che la portata del disastro era tale che \"non possiamo aspettarci che il governo possa fare tutto e gestire ogni aspetto delle necessità\". L' economista ha osservato che la Cina ha reagito al disastro \"rapidamente e con un' insolita apertura\", contrastandola con la risposta segreta della Birmania al ciclone Nargis, che ha devastato il paese 10 giorni prima del terremoto.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Francis Marcus",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q6758034"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Birmania",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q836"
      },
      {
        "mention": "Nargis",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q159169"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 69,
    "source": "squad_it",
    "text": "Tutte le emittenti televisive della Cina continentale (insieme ad alcune stazioni di Hong Kong e delle comunità espatriate) hanno cancellato tutti i programmi programmati regolarmente, hanno mostrato il loro logo in scala di grigi e hanno sostituito i programmi cancellati con filmati dal vivo del CCTV-1 per più giorni dopo il terremoto. Anche i canali televisivi a pagamento (come il canale V) sono stati sospesi.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Hong Kong",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q8646"
      },
      {
        "mention": "CCTV-1",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q1023065"
      },
      {
        "mention": "canale V",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q180323"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 70,
    "source": "squad_it",
    "text": "Sebbene il governo cinese sia stato inizialmente elogiato per la sua risposta al terremoto (soprattutto rispetto al blocco degli aiuti da parte della giunta militare di governo del Myanmar durante il ciclone Nargis), ha poi visto un' erosione della fiducia nello scandalo della costruzione scolastica.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Myanmar",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q836"
      },
      {
        "mention": "Nargis",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q159169"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 71,
    "source": "squad_it",
    "text": "Il AP ha riferito che \"I media controllati dallo Stato ha ampiamente ignorato la questione, apparentemente sotto le istruzioni dell' ufficio di propaganda. Genitori e volontari che hanno interrogato le autorità sono stati detenuti e minacciati.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "AP",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q40469"
      },
      {
        "mention": "Stato",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q6256"
      },
      {
        "mention": "Genitori",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q7566"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 72,
    "source": "squad_it",
    "text": "La staffetta torcia delle Olimpiadi estive 2008 è stata eseguita dal 24 marzo all' 8 agosto 2008, prima delle Olimpiadi estive 2008, con il tema \"Un mondo, un sogno\". I piani per il relè sono stati annunciati il 26 aprile 2007, a Pechino, in Cina. La staffetta, chiamata anche dagli organizzatori come il \"Viaggio di Armonia\", è durata 129 giorni e ha portato la torcia 137.000 km (85.000 mi) - la distanza più lunga di qualsiasi staffetta torcia olimpica da quando la tradizione è stata iniziata prima delle Olimpiadi estive del 1936.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 73,
    "source": "squad_it",
    "text": "Dopo essere stata illuminata nella città natale dei giochi olimpici di Olimpia, in Grecia, il 24 marzo, la torcia si è recata allo stadio Panathinaiko di Atene e poi a Pechino, arrivando il 31 marzo. Da Pechino, la torcia stava seguendo un percorso che attraversava sei continenti. La torcia ha visitato le città lungo la Via della Seta, simbolo di antichi legami tra la Cina e il resto del mondo. La staffetta comprendeva anche una salita con la fiamma verso la cima del Monte Everest al confine tra Nepal e Tibet, Cina dal lato cinese, che è stato chiuso appositamente per l' evento.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "giochi olimpici",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q5389"
      },
      {
        "mention": "Olimpia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q38888"
      },
      {
        "mention": "Grecia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q41"
      },
      {
        "mention": "stadio Panathinaiko",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q208811"
      },
      {
        "mention": "Atene",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q1524"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      },
      {
        "mention": "Via della Seta",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q36288"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "Monte Everest",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q513"
      },
      {
        "mention": "Nepal",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q837"
      },
      {
        "mention": "Tibet",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17252"
      },
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 74,
    "source": "squad_it",
    "text": "In molte città lungo il percorso nordamericano ed europeo, la staffetta della torcia è stata contestata da sostenitori dell' indipendenza tibetana, dei diritti degli animali e del gioco d' azzardo legale online, e da persone che protestavano contro i diritti umani della Cina, con il risultato di scontri in alcune delle località della staffetta. Queste proteste, che andavano da centinaia di persone a San Francisco, a nessuno effettivamente a Pyongyang, costrinsero la via della staffetta della torcia a essere cambiata o accorciata in diverse occasioni. La torcia è stata spenta più volte durante la tappa parigina per motivi di sicurezza, e una volta in segno di protesta a Parigi.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Cina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q148"
      },
      {
        "mention": "San Francisco",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q62"
      },
      {
        "mention": "Pyongyang",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q18808"
      },
      {
        "mention": "Parigi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q90"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 75,
    "source": "squad_it",
    "text": "Gli attacchi alla torcia di Londra e Parigi sono stati descritti come \"spregevoli\" dal governo cinese, condannandoli come \"sconvolgimenti deliberati che non hanno pensato allo spirito olimpico o alle leggi della Gran Bretagna e della Francia\" e che \"offuscano l' alto spirito olimpico\", e hanno promesso che avrebbero continuato con la staffetta e non permettere alle proteste di \"ostacolare lo spirito olimpico\". Le controprotezioni su larga scala da parte di cinesi stranieri e stranieri stranieri cittadini cinesi è diventato prevalente in segmenti più tardi della staffetta. A San Francisco, il numero dei sostenitori era molto più elevato del numero dei manifestanti e in Australia, Giappone, Corea del Sud, i controprotester hanno sopraffatto i manifestanti. Un paio di schermaglie tra i manifestanti e i sostenitori sono stati riportati. Non sono state osservate grandi proteste in America Latina, Africa e Asia Occidentale della staffetta torcia.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Londra",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q84"
      },
      {
        "mention": "Parigi",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q90"
      },
      {
        "mention": "Gran Bretagna",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q145"
      },
      {
        "mention": "Francia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q142"
      },
      {
        "mention": "San Francisco",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q62"
      },
      {
        "mention": "Australia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q408"
      },
      {
        "mention": "Giappone",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q17"
      },
      {
        "mention": "Corea del Sud",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q884"
      },
      {
        "mention": "America Latina",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q12585"
      },
      {
        "mention": "Africa",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q15"
      },
      {
        "mention": "Asia Occidentale",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q27293"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 76,
    "source": "squad_it",
    "text": "Spinto dai caotici relè della torcia in Europa Occidentale e Nord America, il presidente del Comitato Olimpico Internazionale, Jacques Rogge, ha descritto la situazione come una \"crisi\" per l' organizzazione e ha dichiarato che tutti gli atleti che mostrano bandiere tibetane nelle sedi olimpiche potrebbero essere espulsi dai giochi. anche se ha smesso di non cancellare del tutto il relè nonostante le chiamate a farlo da alcuni membri del CIO. Il risultato del relè ha influenzato la decisione del CIO di eliminare i relè globali nelle prossime edizioni dei giochi.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Europa Occidentale",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q27496"
      },
      {
        "mention": "Nord America",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q49"
      },
      {
        "mention": "Comitato Olimpico Internazionale",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q40970"
      },
      {
        "mention": "Jacques Rogge",
        "label": "PER",
        "wikidata_id": "Q182609"
      },
      {
        "mention": "CIO",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q40970"
      },
      {
        "mention": "CIO",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q40970"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 77,
    "source": "squad_it",
    "text": "Nel giugno 2008, il Comitato Organizzatore dei Giochi di Pechino ha annunciato che la prevista staffetta internazionale della torcia per i Giochi Paraolimpici era stata cancellata. Il Comitato ha dichiarato che la staffetta veniva cancellata per consentire al governo cinese di \"concentrarsi sui lavori di soccorso e soccorso\" in seguito al terremoto del Sichuan.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Comitato Organizzatore",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q3695165"
      },
      {
        "mention": "Giochi Paraolimpici",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q73633"
      },
      {
        "mention": "Comitato",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q865588"
      },
      {
        "mention": "terremoto del Sichuan",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q152033"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 78,
    "source": "squad_it",
    "text": "La torcia olimpica si basa su rotoli tradizionali e utilizza un design tradizionale cinese noto come \"Lucky Cloud\". È realizzato in alluminio. È alta 72 centimetri e pesa 985 grammi. La torcia è progettata per rimanere illuminata con 65 chilometri orari (37 miglia orarie) di vento e sotto la pioggia fino a 50 millimetri (2 pollici) all' ora. Per accendere e spegnere la fiamma viene utilizzata una chiave di accensione. La torcia è alimentata da lattine di propano. Ciascuna lattina accenderà la torcia per 15 minuti. È progettato da un team di Lenovo Group. La Torcia è progettata in riferimento al tradizionale concetto cinese dei 5 elementi che compongono l' intero universo.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Lucky Cloud",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q122787515"
      },
      {
        "mention": "Lenovo Group",
        "label": "ORG",
        "wikidata_id": "Q14799"
      },
      {
        "mention": "Torcia",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q327954"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 79,
    "source": "squad_it",
    "text": "A livello internazionale, la fiaccola e il suo accompagnatore hanno viaggiato in un Air China Airbus A330 (registrato B-6075) noleggiato, dipinto nei colori rosso e giallo dei Giochi Olimpici. Air China è stata scelta dai comitati di Pechino del gioco olimpico come vettore olimpico designato nel marzo 2008 per la sua partecipazione di lunga data alla causa olimpica. L' aereo ha percorso un totale di 137.000 km (85.000 mi) per una durata di 130 giorni attraverso 21 paesi e regioni.",
    "linked_entities": [
      {
        "mention": "Giochi Olimpici",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q5389"
      },
      {
        "mention": "Air China",
        "label": "MISC",
        "wikidata_id": "Q51747"
      },
      {
        "mention": "Pechino",
        "label": "LOC",
        "wikidata_id": "Q956"
      }
    ]
  },
  {
    "chunk_id": 80,
    "source": "squad_it",
